物件導向程式設計 - SOLID 設計原則 : SRP、OCP、LSP、ISP、DIP 
======
`程式設計的武功心法`

![cover](assets/001/cover.png)

[`物件導向程式設計 - SOLID 設計原則 : SRP、OCP、LSP、ISP、DIP | 程式 x 概念 | 程式設計的武功心法 【Gamma Ray 軟體工作室】`](https://youtu.be/dGbzlsBuw9M)


目錄
------
+ 前言 : 軟體的價值
+ SRP : 單一職責原則
+ OCP : 開放 - 封閉原則
+ LSP : 里氏替換原則
+ ISP : 介面隔離原則
+ DIP : 依賴反向原則
+ 設計原則 : 分類排序

<br>

前言 : 軟體的價值
------
### 軟體提供的價值有兩種 :
+ 第一種 : 讓電腦的行為「符合需求」
+ 第二種 : 讓電腦的行為可以「輕易改變」

![001](assets/001/001.software.jpeg)


    軟體 (Software) 
    Soft - 軟的、可以輕易改變的
    Ware - 產品

<br>

**第一種就是讓程式能動，但第二種要如何實現 ?**

輕易改變是一個抽象的概念，具體的描述可以理解為 : 

    如何讓建構產品的「程式碼」更容易的、閱讀、維護與擴充。

<br>

### SOLID 設計原則
`實現需求的武功心法`

由五種原則的字母 組成 SOLID (堅硬的) 單字的排序 : 
+ SRP - 單一職責原則
+ OCP - 開放 - 封閉原則
+ LSP - 里氏替換原則
+ ISP - 介面隔離原則
+ DIP - 依賴反向原則

如果你在網路上搜尋過「軟體 設計原則」還會發現有六大、七大或九大原則:

![002](assets/001/002.search-design-principle.jpeg)
`它們通常已經包含這五項。`

<br>

### 用途
`維基百科`

    存在的目的是為了建置清晰、可讀與可延伸的開發指南，
    並且還可以應用在 測試驅動開發、敏捷開發，以及自適應軟體開發的基本原則。

![003](assets/001/003.wiki-solid.jpeg)

我認為這五項，實際上就是很多軟體設計方法論的根源點。

只要完全遵守，即便沒有任何的架構，也能夠將程式寫得井然有序、條條有理。

<br>

SRP : 單一職責原則
------
### 誤解
看到這個名字，直覺想到的是「一個函式只做一件事」或「一個類別只做一種事」。

![004](assets/001/004.misunderstand.jpeg)

    這樣的理解不太精確，因為這個是「重構的原則」並不是 SRP。

<br>

### 定義

    一個模組應該有一個且只有一個理由會使其改變

<br>

**更容易理解的描述 :**

    一個模組應該只對唯一的一個角色負責

![005](assets/001/005.SRP.jpeg)
+ 模組: 指的是原始檔 或者 類別
+ 角色: 指的是特定群體的使用者
+ 理由: 指的則是這個群體的需求

<br>

**合併起來重新描述**

    一個原始檔案的類別只會對系統中特定角色的使用者負責，
	只有當這個特定群體的需求改變，程式碼才會改變。

<br>

**從這一段描述可以知道 :**

    單一職責原則，實際上是一種「分類」的方法，依據的是「不同角色的使用者」(變化)。

![006](assets/001/006.classification.jpeg)

<br>

### 為什麼 ?

**一個簡單的理解**

    程式之所以會修改，通常是使用者需求的改變。

<br>

**假設 : 一個類別只做一種事，但這個事剛好被兩個部門的角色使用到**

當其中一個部門提出新的需求，調整時就會影響到另外一個 

![007](assets/001/007.SRP-EX1.jpeg)

    雖然該部門提升業務能力，但另外一個部門卻得為他們的收益付出代價。
    (被影響的一方，基本上都無法接受。)

<br>

**更好的情況**

    建置時分別獨立，各自對自己的使用者負責。

![008](assets/001/008.SRP-EX2.jpeg)

<br>

以開發者的角度來看: 

    雖然會導致程式碼重複，但複製代碼的成本絕對會比多個角色調整、驗證 
    與驗證遺漏，導致錯誤的影響付出較少的代價。


<br>

**這個原則出現的原因是由於「Conway 定律」的積極推論**

Conway 定律說的是 :

    軟體產品的架構與專案團隊的組織結構是互相影響的

<br>

Conway 定律，積極推論 : 

    軟體系統的最佳結構 深深受到使用它的組織社會結構所影響

<br>

也就是說 : 

	組織架構通常也是軟體架構的最佳參照。

**除非組織的部門真的有共用到某些資源，否則我們開發的程式，就不應該將不同角色的程式模組重複使用。**

<br>

### 怎麼做 ?
`DDD 領域驅動設計的分層結構，可以很好的實現`

![007](assets/001/007.DDD.jpeg)

+ 不同的角色 : 映射為領域層(Domain Layer)，不同的業務。
	+ 該業務的領域服務，各自使用自己的 實體(Entity) 與值對象(VO)
+ 跨部門協作 : 由處理「流程」的應用層(Application Layer)負責。
+ 共用的資源 : 放入到基礎設施層(Infrastructure Layer)

**在各個層級與區塊中都有一個單一負責的對象，因此符合單一職責原則。**

<br>

OCP : 開放 - 封閉原則
------
### 定義
    
    一個軟體製品應該對於擴展是開放的 但對於修改是封閉的

<br>

**話句話說 : 如果今天在建一棟樓**

    一樓已經完成，追加新的設計，只能從二樓開始。
    不應為了某種需求 在一樓的牆壁鑽孔、打洞。
    萬一剛好是某個重要結構，可能導致傾斜或倒塌，這樣肯定得不償失。

<br>

**軟體設計的架構**

    與其說要遵循這個原則，不如說是要「設計」成符合這個原則的系統。

同樣以建樓為例 :

一樓再搭建時，就設想還會添加哪些設備
+ 有採光的需求 -> 預留窗戶的空間
+ 有冷氣的需求 -> 規劃陽台與室內機的動線

<br>

### 為什麼 ?
開頭提到過的軟體第二種價值 :「讓電腦的行為可以輕易改變」。

    或具體說法建構，更容易閱讀、維護與擴充的產品程式碼。

**「開放 - 封閉原則」 就是一個實際的【指導方針】**
    
    理想狀態，在擴展新功能時，修改舊程式的數量，無限趨近於零。

<br>

### 怎麼做 ?
`原則的描述，它是一個「大原則」只指引方向。`

**具體的作法 :**
+ 單一職責原則
+ 依賴反向原則 (之後提到)

```
將「重要」不可輕易改變的模組，保護起來避免外部修改。
將「動態」需要時常變更的模組，保留空間提供後續調整。
```
<br>

**DDD 領域驅動設計的架構**

```
領域層通常就是業務的核心邏輯是組織創造收益的根本原因，不可能經常更動。
(會變更的情況 通常都是組織經過重大調整。)
```

![009](assets/001/009.add-func.jpeg)

    所以功能擴充會在「領域層」添加新的「業務區塊」，然後才在「容易變動的應用層與使用者介面層」，調整服務的項目清單。

<br>

LSP : 里氏替換原則
------
### 定義
「里氏」是美國計算機科學家 - Barbarra Liskov

![010](assets/001/010.Liskov.jpeg)

她於 1988 年，寫下定義子型態的方式 :

```
這裡需要如下的替換性質 :

若對於型態 S 每個物件 o1 都存在一個型態為 T 的物件 o2，
使得在所有針對 T 編寫的程式 P 中，用 o1 替代 o2 後 ，程式 P 的行為功能不變，則 Ｓ 是 T 的子型態。
```

這一段描述，使用許多變數。

**為了更好的理解，可以先關注「子型態」與「替換」這兩個關鍵詞。**
+ 子型態 : 說的是物件導向中，繼承的關係
+ 替換 : 則是繼承關係的一種使用方式

<br>

**例如 :**

+ 應用程式呼叫「授權介面」中計算費用的方法
+ 授權介面分別由個人授權與企業授權「繼承實作」

![011](assets/001/011.LSP-EX1.jpeg)

    應用程式不需要依賴兩個子型態類別的任何一種，兩種子型態的授權又都可以替換成授權介面的物件。

<br>

**該範例符合里氏替換原則**

![012](assets/001/012.LSP-EX2.jpeg)

+ 型態 S : 個人授權與企業授權
+ 型態 T : 授權介面
+ 程式 P : 應用程式

**用個人或企業授權的物件，替代授權介面的物件功能不變**

<br>

### 為什麼 ?

**首先，父類別-抽象介面，存在的目的是什麼 ?**

維基百科，里氏替換原則的相關連結: 「契約式設計」

![013](assets/001/013.wiki-solid-lsp.jpeg)
+ [wiki : SOLID (物件導向設計)](https://zh.wikipedia.org/wiki/SOLID_(%E9%9D%A2%E5%90%91%E5%AF%B9%E8%B1%A1%E8%AE%BE%E8%AE%A1))

<br>

**契約式設計**

![014](assets/001/014.contract-design.jpeg)
`要求軟體設計者必須為軟體組件定義正式的、精確的並且可驗證的介面。`
+ [wiki : 契約式設計](https://zh.wikipedia.org/wiki/%E5%A5%91%E7%BA%A6%E5%BC%8F%E8%AE%BE%E8%AE%A1)

也就是說: 

    介面存在的目的，就像是一種契約，用來驗證實作提供的東西到底府不符合需求。

![015](assets/001/015.interface-contract.jpeg)


    不驗證沒有契約，但拿到實際且正確的東西，當然沒有問題。 (替代)

<br>

**但假設 : 已經簽好契約**

    廠商卻發給我另外一種東西，還強迫必須接受

**對應到程式碼 : 負責的模組必須加上各種判斷，來辨別這個東西到底是什麼**

![016](assets/001/016.lsp-check.jpeg)

    在系統中，額外機制就是混亂因子。
    將會導致整體架構逐漸失序，使得系統難以維護與擴充更新。

<br>


ISP : 介面隔離原則
------
### 定義

    不應強迫客戶端依賴它不使用的方法


**原則的由來**

    三個使用者，同時使用一個模組，但各自都只有使用其中一個方法。

![017](assets/001/017.isp-graph-src.jpeg)

    對於任一使用者來說，模組中另外兩個方法是他不需要的。
    
<br>

所以在使用者與模組之間，又各自新增一個介面 :

![018](assets/001/018.isp-graph.jpeg)

    該介面只定義使用者會使用的方法，並且隔離彼此。(名稱由來)

<br>

**背後的羅輯**

    就是不強迫客戶端依賴它不使用的方法。(客戶端不一定是真實的使用者，有可能是上層模組與下層模組的使用關係。)

<br>

### 為什麼 ?
這個原則，做了兩件事情: 
1. 將大的模組接口，拆分成許多小的且具體的接口
2. 將客戶端模組的依賴，轉移到小的接口

<br>

**第一個好處** 

    維護客戶端的工程師，可以清楚的知道模組需要的是什麼服務。
    (大模組與我之間，關聯並沒有那麼的直接)

**第二個好處**
    
    客戶端對大模組的依賴解除

<br>

解除大模組依賴的好處 ?

```
大模組的存在是不太正常，但卻又自然而然。
因為程式從一開始創建，並不會立馬就想到未來會有多少功能。

在原本的模組，拓展新功能會是個省時省力的方法。
一次兩次的疊加沒啥問題，但當發現已經有點臃腫時，已經無法捨棄。
```

<br>

**如何修復 ?**

工程師看見這個問題，回頭修改會牽連太廣、成本太大，而且也會違反「開放 - 封閉原則」。

![019](assets/001/019.big-module.jpeg)

<br>

**更好的做法是為未來做準備**

    如果有個全新且更精準的模組替代，對於客戶端與依賴的小接口，基本上什麼都不用做。
    因為是新模組依賴於我的小接口，而不是我客戶端模組還要改動程式碼去依賴新模組。

![020](assets/001/020.do-not-need-to-change.jpeg)

<br>

DIP : 依賴反向原則
------
### 定義

    高層次的模組不應該依賴於低層次的模組，兩者都應該依賴於抽象介面。

+ 高層次的模組 : 指的是核心的業務規則
+ 低層次的模組 : 指的是非核心的工具、介面或資料庫

<br>

**傳統的應用程式架構是高層次透過低層次實現功能**

例如 : 

    將分析報告保存在系統中，是分析的模組透過資料庫的模組使用儲存的功能。

![021](assets/001/021.traditional-structure.jpeg)

<br>

**依據原則**

    兩者的依賴關係要調整成分析報告使用抽象介面的保存方法，然後資料庫在依據抽象介面的定義，實作資料庫的儲存功能。

![022](assets/001/022.dip-adjust.jpeg)

<br>

### 為什麼 ?

**高層次為什麼是高層次 ?**

	因為它是企業「創造收益」的核心規則，即便沒有系統，使用紙筆作業也依然成立。

<br>

**因此，不能隨意變動應該被保護起來**

![023](assets/001/023.high-level-module.jpeg)

**如果，依賴於低層次模組**

     代表低層次模組變動會回頭影響到高層次模組。嚴重一點出現異常，更可能導致高層次模組無法作業。

![024](assets/001/024.depend-on-low-level.jpeg)

<br>

**穩妥起見 : 解開依賴關係**

    即便低層次模組發生問題，最多也只是無法儲存，不會導致高層次模組業務停擺。

![025](assets/001/025.decoupling.jpeg)

<br>

**為什麼依賴於抽象介面?**

    為了可以拓展新的功能

![026](assets/001/026.replace.jpeg)

    就像前面提到過的抽象介面是契約精神的展現，我要的東西規格已經定義清楚。
    但如果有更好的方法，就是額外實作新的功能，將原本舊的模組替換掉即可。


<br>

設計原則 : 分類排序
------
### 個人理解 : 分成三部分
上述的 SOLID 設計原則的描述順序，應該多少會感到有些混亂。

     這是因為 SOLID 只是單字字母的排序，並不是重要性或者因果推演的排序。

<br>

**我認為可以分類成三個部分:**

![027](assets/001/027.three-part.jpeg)

**第一個部分 : 開放 - 封閉原則**

    它是一個大方向原則，總體目標就是將系統設計成「容易拓展新的，並且少量修改舊的」。

**第二個部分 : 單一職責原則**

    講的是「分類」的方法，可以運用在「開放 - 封閉原則」，「封閉」的部分，
    透過需求根源點 - 「角色的分類」，將可能會修改的部分集中。

**第三個部分 : 依賴反轉原則、里氏替換原則、介面隔離原則**

    講的是介面的使用方式，可以運用在「開放 - 封閉原則」，「開放」的部分。

<br>

依賴反轉原則 : 
	
	告訴你使用抽象介面，可以在保證核心正常運作的情況下，還能夠拓展新功能。

![028](assets/001/028.final-dip.jpeg)

<br>

里氏替換原則 : 

	介面與類別 - 一對多關係
	它可以幫助系統，在拓展功能時，保證子型態模組的可靠性。

![029](assets/001/029.final-lsp.jpeg)

<br>

介面隔離原則 : 

    介面與類別 - 多對一關係
    它可以幫助系統，無法分割類別時，保證拓展功能的純粹性，使得模組具有高內聚與可讀性。

![030](assets/001/030.final-isp.jpeg)

<br>

### 就像是「雅量」
我在搜尋相關資訊時，總覺得五項原則，就像是 :

    一千個讀者心中，有一千個哈姆雷特。

![031](assets/001/031.generous.jpeg)

**不是原則嗎 ?**

    怎麼講的都不太一樣 !?

<br>

![032](assets/001/032.summary.jpeg)

```
如果上述有錯或者跟你想的有出入，都可以留言討論。
```

<br>

參考資料
------
+ 書籍 : Clean Architecture - 無瑕的程式碼 , 整潔的軟體設計與架構篇


